<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BAIHOC SoThuTu = '32'>
	<BAIHOCVANHOC SoThuTu = '1' LoaiBaiHocVanHoc = 'Chinh thuc'>
		<VANBAN TieuDe = 'KIỂM TRA TỔNG HỢP CUỐI NĂM' PhuDe = '' AmThanh = '32.wav'>
			<DOANVAN NoiDung = 'Trọng tâm phần Văn (Đọc – hiểu văn bản) trong ngữ văn 7, tập hai là văn bản nghị luận (lập luận). Ngoài ra còn có Đọc – hiểu một số văn bản tự sự và văn bản nhật dụng. Khi học ôn phần này, học sinh cần chú ý một số điểm sau đây :
a)	Xem lại bài hướng dẩn Kiểm tra tổng hợp cuối học kì I trong Ngữ văn 7, tập một. Nắm được nội dung cụ thể của các văn bản tác phẩm được học trong Ngữ văn 7, tập hai. Nội dung nổi bật của các bài văn nghị luận được học đều thể hiện rỏ ở tiêu đề của mỗi văn bản : Tinh thần yêu nước của nhân dân ta, Sự giàu đẹp của tiếng Việt, Đức tính giản dị của Bác Hồ, Ý nghĩa văn chương,…
Đây cũng chính là các luận điểm bao trùm mà mỗi bài văn nghị luận tập trung làm sáng tỏ.
Ngoài các văn bản nghị luận vừa nêu, Ngữ văn 7, tập hai còn có một số tác phẩm tự sự. Đó là hai truyện ngắn Việt Nam đầu thế kỉ XX : Sống chết mặc bay của Phạm Duy Tốn và Những trò lố hay Va-ren và Phan Bội Châu của Nguyễn Ái Quốc. Nếu như  truyện ngắn của Phạm Duy Tốn nhằm vạch trần cuộc sống lầm than khổ cực của người dân , tố cáo bọn quan lại mục nát, bê tha,vô trách nhiệm, … thì truyện của Nguyễn Ái Quốc lại tập trung phơi bày những trò lố bịch của tên Toàn quyền Va-ren, đại diên cho thực dân Pháp, trước người anh hùng đầy khí phách cao cả là Phan Bội Châu.
b)	Qua các văn bản nghị luận được học đã nêu, thấy được vẻ đẹp của các trang văn lập luận (hệ thống luận điểm, luận cứ, cách thức lập luận chặt chẽ, ngắn gọn, sáng sủa, giàu sức thuyết phục,…). Những truyện ngắn đầu thế kỉ XX cho thấy nghệ thuật miêu tả, châm biếm của hai ngòi bút tiêu biểu cho văn xuôi Việt Nam những năm 20 của thế kỉ XX.
c)	Nắm được nội dung và ý nghĩa của văn bản nhật dung Ca Huế trên sông Hương – một di sản văn hóa tinh thần mang đậm bản sắc dân tộc Việt Nam. Đó là một vẻ đẹp tỉnh thần giàu có và phong phú cần được trân trọng , bảo tồn, gìn giử và phát triển.'
			/>
			<DOANVAN NoiDung = ''
			/>
		</VANBAN>
	</BAIHOCVANHOC>
</BAIHOC>