<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BAIHOC SoThuTu = '23'>
	<BAIHOCVANHOC SoThuTu = '1' LoaiBaiHocVanHoc = 'Chinh thuc'>
		<VANBAN TieuDe = 'ĐỨC TÍNH GIẢN DỊ CỦA BÁC HỒ' PhuDe = '' AmThanh = '23.wav'>
			<DOANVAN NoiDung = 'Điều rất quan trọng cần phải làm nổi bật là sự nhất quán giữa đời hoạt động chính trị lay trời chuyển đất với đời sống bình thường vô cùng giản dị và khiêm tốn của Hồ Chủ tịch.
Rất lạ lùng, rất kì diệu là trong 60 năm của 1 cuộc đời đầy sóng gió diễn ra ở rất nhiều nơi trên thế giới cũng như ở nước ta, Bác Hồ vẫn giữ nguyên phẩm chất cao quý cảu một người chiến sĩ cách mạng. Tất cả vì nước, vì dân, vì sự nghiệp lớn, trong sáng, thanh bạch, tuyệt đẹp.
	Con người Bác, đời sống của Bác giản dị như thế nào, mọi người chúng ta đều biết: bữa cơm, đồ dùng, cái nhà, lối sống. Bữa cơm chỉ có vài a món rất giản đơn, lúc ăn Bách khooongr để rơi vãi một hột cơm, ăn xong, cái bát bao giờ cũng sạch và thức ăn còn lại htì được săp sễp tươm tất. Ở việc làm đó, chúng ta càng thấy Bác quý trọng biết bao kết quả sản xuất của con người và kính trọng như thế nào người phục vụ. Cái nhà sàn của Bác vnẻ vẹn chỉ có vài ba phòng, và trong luc tâm hồn của Bác lộn gió thời đại, thì cái nhà nhỏ đó luôn luôn lộng gió và ánh sáng, phảng phất hương thơm cảu hoa vườn, một đời sống như vậy thanh bạch và tao nhã biết bao! Bác suốt đời làm việc, suốt ngày làm việc, từ việc rất lớn: việc cứu nước, cứu dân đến việc rất nhỏ, trồng cây trong vườn, viết một bức thư cho một đồng chí, nói chuyện với các cháu miền Nam, đi thăm nhà tập thể của công nhân, từ nơi làm việc đến phòng ngủ, nhà ăn… Trong đời sống của mình, việc gì Bác tự làm được thì không cần người giúp, cho nên bên cạnh Bác người giúp việc và phục vụ có thể đếm trên đầu ngón tay, và Bác đã đặt cho số đồng chí đó những cái tên mà gộp lại là ý chí chiến đầu và chiến thắng: Trường, Kì, Kháng, Chiến, Nhất, Định, Thắng, Lợi!
	Nhưng chớ hiểu lầm rằng Bác sống khắc khổ theo lỗi nhà tu hành, thanh tao theo kiểu nhà hiền triết ẩn dật. Bác Hồ sống đời sống giản dị, thanh bạch như vậy, bởi vì người sống sôi nổi, phong phú đời sống và cuộc đấu tranh gian khỏ và ác liệt của quần chúng nhân dân. Đời sống vật chất giản dị càng hòa hợ với đời sống tâm hồn phong phú, với những tư tưởng, tình cảm, những giá trị tinh thần cao đẹp nhất. Đó là đời sống thực sự văn mình mà Bác Hồ nêu gương sáng trong thế giới ngày nay.
	Giản dị trong đời sống, trong quan hệ với mọi người, trong tác phong, Hồ Chủ tịch cũng rất giản dị trong lời nói và bài viết, vì muốn cho quần chúng nhân dân hiểu được, nhớ được, làm được. Suy cho cùng, chân lí, những chân lí lớn của nhân dân ta cũng như của thời đại là giản dị: “ Không có gì quý hơn độc lập, tự do”, “ Nước Việt Nam là một, dân tộc Việt Nam là một, sông có thể cạn, núi có thể mòn, song chân lí ấy không bao giờ thay đổi”… Những chân lí giản dị mà sâu sắc đó lúc thâm nhập vào quả tim và bộ óc của hàng triệu con người đang chờ đợi nó, thì nó sẽ là sức mạnh vô địch, đó là chủ nghĩa anh  hùng cách mạng.'
			/>
			<DOANVAN NoiDung = 'Phạm Văn Đồng ( 1906-2000): Nhà cách mạng nổi tiếng và nhà văn hóa lớn, quê ở xã Đực Tân, huyện Mộ Đức, tình Quảng Ngãi. Ông tham gia cách mạng từ năm 1925, đã giữ nhiều cương vị quan trọng trong bộ máy lãnh đạo của Đảng và Nhà nưóc Việt Nam, từng là thủ tướng chinh phủ trên 30 năm. Ông là học trò và người cộng sự gần gũi của Chủ Tịch Hồ Chí Minh. Phạm Văn Đồng có nhiều công trình, bài nói và viết về văn hóa, văn nghệ, về chủ tịch HCM và các danh nhân văn hóa của dân tộc. Những tác phẩm của Phạm Văn Đồng lôi cuốn người đọc bằng tư tưởng sâu sắc và giản dị, tình cảm sôi nổi, lời văn trong sáng, hấp dẫn. Bài Đức tính giản dị của Bác Hồ ( tên bài do người soạn sách đặt) trích từ bài Chủ Tịch Hồ Chí Minh, tinh hoa và khí phách của dân tộc, lương tâm của thời đại – diễn văn trong lễ kỉ niệm 80 năm ngày sinh Chủ Tịch HCM. ( 1970)
	Thanh bạch: trong sạch, giản dị trong đời sống.
	Tao nhã: thanh cao và lịch sự.
	Tu hành: rời bỏ cuộc đời bình thường để sống theo những quy định chặt chẽ của một tôn giáo nào đó.
	Hiền triết: người có tư tửong, đức độ và hiểu biết cao sâu, được người đời tôn sùng.
	Ẩn dật: ở ẩn, xa lánh xã hội và vui với cảnh sống an nhàn.
	Chân lí: sự phản ánh sự vật, hiện tựong của hiện thực và nhận thức con người một cắch đúng đăn, khách quan.
	Thâm nhập: vào sâu bên trong ( thâm: sâu, nhập: vào).'
			/>
		</VANBAN>
		<DOCHIEU>
			<BAITAP SoThuTu = '1'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '1.	Nêu luận điểm chính của toàn bài trong đoạn mở đầu. Để làm rõ đức tính giản dị của Bác Hồ, tác giả đã chứng minh ở những phương diện nào trong cuộc đời sống và con người Bác?'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '2'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '2.	Tìm hiểu trình tự lập luận của tác giả trong bài, và trên cơ sở đó, nêu bố cục của bài văn.'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '3'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '3.	Đọc đoạn văn từ “con người của Bác” đến “ Nhất, Định, Thắng, Lợi” và nhận xét về nghệ thuật chứng minh  của tác giả ở đoạn văn này.
Những chứng cứ ở đoạn này có giàu sức thuyết phục không? Vì sao?'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '4'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '4.	“Bác Hồ sống đời sống giản dị, thanh bạch như vậy, bởi vì người sống sôi nổi, phong phú đời sống và cuộc đấu tranh gian khỏ và ác liệt của quần chúng nhân dân. Đời sống vật chất giản dị càng hòa hợ với đời sống tâm hồn phong phú, với những tư tưởng, tình cảm, những giá trị tinh thần cao đẹp nhất”.
Trong đoạn văn trên, tác giả đã dùng những phép lập luận nào để người đọc hiểu sâu sắc hơn về đức tính giản dị của Bác?'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '5'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '5.	Theo em, đặc sắc trong nghệ thuật nghị luận của bài văn này là gì?'
				/>
			</BAITAP>
		</DOCHIEU>
	</BAIHOCVANHOC>
</BAIHOC>