<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BAIHOC SoThuTu = '29'>
	<BAIHOCVANHOC SoThuTu = '1' LoaiBaiHocVanHoc = 'Chinh thuc'>
		<VANBAN TieuDe = 'QUAN ÂM THỊ KÍNH' PhuDe = 'Theo Đỗ Bình Trị - Hoàng hữu Yến,Văn tuyển văn học Việt Nam,NXB Giáo dục, Hà Nội, 1983' AmThanh = '29.wav'>
			<DOANVAN NoiDung = 'Tóm tắt nội dung
Vở chèo (*) có thể chia làm ba phần :
1. Án giết chồng
Thiện Sĩ, con Sùng ông, Sùng bà, kết duyên cùng Thị Kính, con gái Mãng ông, một nông dân nghèo. Một hôm, vợ ngồi khâu, chồng đọc sách rồi thiu thiu ngủ bên cạnh. Thấy chồng có sợi râu mọc ngược, Thị Kính cầm dao khâu toan xén đi. Thiện Sĩ giật mình, bất giác hô hoán lên. Cha mẹ chồng đổ rệt cho Thị Kính có ý giết Thiện Sĩ, đuổi Thị Kính về nhà bố đẻ.
2. Án hoang thai
Bị oan ức nhưng không biết kêu vào đâu, Thị Kính giả trai, vào tu ở chùa Vân Tự, lấy pháp hiệu là Kính Tâm. Thị Mầu, con gái phú ông, vốn tính lẳng lơ say mê Kính Tâm. Ve vãn Kính Tâm không được, Thị Mầu về nhà đùa ghẹo, ăn nằm với anh Nô là người ở, rồi có thai. Làng bắt vạ. Bí thế, Thị Mầu khai cho Kính Tâm. Kính Tâm chịu oan, bị đuổi ra tam quan (cổng chùa). Thị Mầu đem con bỏ cho Kính Tâm.
3. Oan tình được giải – Thị Kính lên tòa sen
Trải qua ba năm, Kính Tâm đi xin sữa từng ngày nuôi con của Thị Mầu. Rồi nàng “hóa”, được lên tòa sen, trở thành Phật Bà Quan Âm. Trước khi “hóa”, Kính Tâm viết thư để lại cho đứa trẻ. Bấy giờ mọi người mới rõ Kính Tâm là gái và hiểu rõ tấmlòng từ bi nhẫn nhục của nàng.
Trích đoạn :
NỖI OAN HẠI CHỒNG
Thiện Sĩ : (nói sử) Nàng ơi, đã bao lâu soi kinh bóng quế (1)
					Ta dùi mài đợi hội long vân(2)
					Đêm nay nghe mỏi mệt tinh thần
					Mượn kỉ (3) này ta nghỉ lưng một lát
(Thị Kính dọn kỉ rồi ngồi quạt cho chồng. Thiện Sĩ thiu thiu ngủ. Một lát, Thị Kính chăm chú nhìn dưới cằm chồng, băn khoăn. )
Thị Kính : (nói sử) Đạo vợ chồng trăm năm kết tóc
					Trước mặt chồng sau đẹp mặt ta
					Râu làm sao một chiếc trồi ra ?
Dị hình sắc dưới cằm mọc ngược
Khi chàng thức giấc biết làm sao được.
Nay đang cơn giấc ngủ mơ màng,
Dạ thương chồng, lòng thiếp sao an
Âu dao bén, thiếp xén tày một mực.
(Thị Kính cầm dao khâu xén chiếc râu. Thiện Sĩ chợt giật mình choàng thức dậy, hốt hoảng lấy dao kêu lên.)
Thiện Sĩ : Hỡi cha ! Hỡi mẹ ! Hỡi làm xóm ! Hỡi làng !
		     Đêm hôm khuya khoắt bỗng làm sao thấy sự bất thường…
(Sùng ông, Sùng bà hoảng hốt chạy ra.)
Sùng bà :  Làm sao đấy hở ? Làm sao ?
Sùng ông : Bất thường làm sao ? Việc gì ban đêm không để xóm giềng ngủ. Vợ chồng lại rầm rĩ lên như thế ?
Thiện Sĩ : (nói đếm)
			Thưa cha mẹ, đêm qua con ngồi học đã khuya
			Vừa chợp mắt thấy dao kia kề cổ.
			Con nói đây, có quỷ thần hai vai chứng tỏ
			Dẫu thực hư đôi lẽ con chưa tường.
Sùng ông : Hú vía ! Kề cổ mày hay kề cổ ai hở con ?
Sùng bà : (gắt Sùng ông)
			Thôi đi, lại còn kề cổ ai vào đây nữa ?
			Cái con mặt sứa gan lim này ! Mày định giết con bà à ?
(Dúi đầu Thị Kính ngã xuống) Úi chao ! Tui đã bảo ông rồi mà !
Lấy vợ cho con thì phải kén họ. Tôi đã bảo phải kén nơi công hầu (4) kia mà ! (Múa hát sắp chợt)
				Giống phượng giống công (5),
			Giống bà nhà đây giống phượng giống công.
			Còn tuồng bay mèo mã gà đồng (6) lẳng lơ.
			Chứ bây giờ bay mới lộ cái mặt ra,
			Chứ bây giờ sao chẳng mở cái mồm ra ?
Thị Kính : (khóc) Lạy cha, lạy mẹ ! Cho con xin trình cha mẹ…
Sùng bà : Thôi câm đi ! Lại còn dám mở mồm nữa à ?
(Tiến lại phía Thiện Sĩ) Úi chao ! Hú hồn hú vía cho con tôi !
			Giải kiếp ! Giải kiếp ! (Quay lại Thị Kính)
(Nói lệch) Cả gan ! Cả gan ! Cái con này thật cả gan !
			Mày cho con tao sực giấc tỉnh vàng,
			Tỉnh tình tinh nữa cong gì mà không chết ?
			Này con kia ! Mày có trót say hoa đắm nguyệt
			Đã trên dâu dưới Bộc (7) hẹn hò…
Thị Kính : (vật vã khóc) Giời ơi ! Mẹ ơi, oan cho con lắm mẹ ơi !
Sùng bà : (nói tiếp) Mày cứ thú với bà, bà cũng thứ đi cho.
			Can chi phải dụng tinh bất trắc(8).
			Mày ngửa mặt lên cho bà xem nào !
Sùng ông : Thì mày ngửa lên cho bà ấy xem !
(Thị Kính ngửa mặt rũ rượi.)
Sùng bà : (nói lệch) Ôi chao ơi là mặt!
			Chém bổ băm vằm xả xích mặt !
			Gái say trai lập chí giết chồng !
Thị Kính : Oan cho con lắm mẹ ơi !
			Chang học khuya mỏi mệt.
			Con thấy râu mọc ngược dưới cằm…
Sùng bà :   Lại còn oan à ?
			Rõ rành rành mười mắt đều trông.
			Phi mặt gái trơ như mặt thớt !
Sùng ông : Thì ra con Thị Kính này là gái giết chồng thật hở bà ?
Sùng bà : Úi dời ơi ! Chồng với con ! Ông chửa mở mắt được ra mà trông kia kìa (trỏ con dao dưới đất).
	Lúc nào cũng rượu, lúc nào cũng say. Ăn nói thì lèm bèm lèm bèm…
	… Này con kia ! Tam tong tứ đức (9) nhà mày để ở đâu hử ?
(nói lệch)  Sao mày không sợ gươm trời búa nguyệt(10)
			Cả gan thay cho bụng đàn bà,
			Ngựa bất kham thôi phó về Bồng Báo (11).
			Này, bà bảo cho mà này hay này : đồng nát thì về Cầu Nam (12)
			Con gái nỏ mồm thì về ở với cha, biết không ?
(hát sắp )   Lại nở ra rồng
			Trứng rồng lại nở ra rồng (13)
			Liu điu lại nở ra dòng liu điu(14).
(nói lệch)  Này ! Nhà bà đây cao môn lệnh tộc (15).
			Mày là con nhà cua ốc
Cho nên chữ tam tòng mày ăn ở đơn sai
Chả công đâu bà đánh mắng cho hoài
Gọi Mãng tộc,phó về cho rảnh thôi ông ạ !
Ơ hay !...thế ông vẫn ngồi chết ở đấy à ?
Súng ông :sao bà bảo tôi ngồi chết gì xuống đấy thì tôi đứng ngồi à ?
Súng bà :không biết gọi mãng tộc sang đây mà giao trả con thị kính kia đi.Để như vậy con mình có ngày chết oan vì nó đấy.Thôi ông đi đi !
Súng ông :Ừ thì đi !
Thị kính :(với Thiện Sỉ) Oan thiếp lắm chàng ơi !
Súng bà :thôi con vào rửa mặt mà đọc sách.Rồi đây mẹ lấy cho dăm vợ,tiếc gì cái đồ sát chồng kia nửa !
Thị kính :Mẹ xét tình cho con,oan con lắm mẹ ơi !
Súng bà :hãy còn oan à ?(với Thiện Sỉ)đi !đi vào !
(Thị Kính chạy theo van xin,súng bà dúi tay ngã khuỵu xuống thì có tiếng Súng ông nói từ ngoài cổng.)
Súng ông :ông Mãng ơi,ông sang mà ăn cữ cháu !
Mãng ông :Đây,tôi biết ngay mà !Mạ già ruộng ngầu,không cằm cây mạ thì thôi,chứ cắm là mọc ngay cây lúa cho mà xem.
Súng ông :Ông khoe con ông nữ tắc nữ công(16)nhỉ ?
Mãng ông :Vâng thì cháu đủ nữ tắc nữ công đấy chứ !
Súng ông :Đây này !(cằm con dao giơ vào mặt mãng Ông)đang nửa đêm nó cầm dao giết chồng đây này !
Mãng ông:Úi chao !thật thế hở ông ?
Súng ông :ông chưa mở mắt ra mà trông đấy à ?(chỉ Thị Kính)đây,con ông đấy,ông đem về mà dạy bảo.Từ giờ trở đi,ông hãy bớt cái mồm mà khoe khoang,nữ tắc chả nử công.Về đi !
Mãng ông :Ông ơi !Ông cho tôi biết đầu đuôi câu chuyện với,ông ơi !
Súng ông :Biết này !
(Súng ông dúi ngã Mãng ông rồi bỏ vào.Thị Kính chạy vội lại đỡ cha.Hai cha con ôm nhau than khóc.)
Mãng ông: Con ơi! Con ăn ở ra sao mà nên nông nỗi này hả con ?
Thị Kính : Cha ơi ! oan cho con lắm cha ơi !
Mãng  ông : Oan cho con lắm à ?
(sử rấu rồi vãn) Con ơi ! Dù oan dù nhẫn chẳng oan
		 Xa xôi cha biết nỗi con nhường nào !
Thôi sự tình về nhà nói choc ha mẹ biết. Dù oan, ngay, giờ biết kêu ai. Thôi đứng dậy về cùng cha, rồi cha liệu cho con. (Thị Kính dẫn cha đi một quãng, Mãng ông quay lại) Về cùng cha con ơi !
(Thị Kính đi thêm mấy bước nữa, rồi dừng lại và thở than, quay vào nhìn từ cái kỉ đến sách, thúng khâu, rồi cầm lấy chiếc ao đang khâu dở, bóp chặt trong tay.)
Thị Kính : (hát sử rầu)
	Thương ôi ! Bấy lâu sắt cầm tịnh hảo¬¬¬(17)
	Bỗng ai làm chăn gối lẻ loi.
	 Nghĩ trách mình phận hẩm hiu duyên ôi
	Cho nên nỗi thế tình run rủi !
(nói thảm) Về cùng cha ! Có trở về như vậy
	Cũng không sao tránh khỏi tiếng mỉa mai.
	Không, không, phải sống ở đời mới mong tỏ rõ người đoan chính…
(sử rầu tiếp) Con vọng bái nghiêm từ (18) tôn kính,
	Con tìm nơi khuất mặt cho xong.
	Trách lòng ai nỡ phụ lòng
	Đang tay nỡ bẻ phím đồng làm đôi
	Nhật nguyệt rạng soi
	Thấu tình chăng nhẽ
	 Trước con lạy cha, sau con lạy mẹ
	Thay áo quần giả dạng nam nhi
(hát ba than)Áo chit cài khuy
	Nay tôi quyết tâm trá hình nam tử bước đi tu hành.
	Cầu Phật Tổ Chứng minh.'
			/>
			<DOANVAN NoiDung = '(*) Chèo: loại kịch hát, múa dân gian, kể chuyện, diễn tích bằng hình thức sâu khấuvà trước kia thường được diễn ở sân đình nên còn được gọi là chèo sân đình.Chèo được nãy sinh và phổ biến rộng rãi ở Bắc Bộ.
Tích truyện trong chèo được khai thác từ truyện cổ tích và truyện Nôm (Quan Âm Thị Kính, Từ Thức, Trương Viên, Kim Nham, Tống Trân – Cúc Hoa…) xoay quanh trục bĩ cực (đau khổ, oan trái) – thái lai (tốt đẹp, yêu vui). Chèo chú ý giới thiệu những mẫu mực về đạo đức, tài năng để mọi người noi theo. BÊn cạnh việc cảm thông với số phận bi kịch của người lao động, người phụ nữ, đề cao phẩm chất và tài năng của họ, chèo còn châm biếm, đả kích trực tiếp và mạnh mẻ những điều bất công,xấu xa trong xã hội phong kiến đương thời.
Chèo có một số nhân vật truyền thống với những đặc trưng tính cách riêng như: Thư sinh thì nho nhã, điềm đạm; nữ chính : đức hạnh, nết na ; nữ lệch: lẳng lơ, bạo dạn; mụ ác: tàn nhẩn, độc địa. Hề chéo là nhưng vai hài mang đến tiếng cười thông minh, hả hê và sâu sa8c1cho người xem. Nhân vật chèo khi bước ra sân khấu, đầu tiên phài tự xưng danh (xưng tên, họ , quê quán , nghề nghiệp, tính cách), sau đó mới bước vào diễn tích. Tính chất ước lệ cách điệu của sân khấu chèo thể hiện rất cao qua nghệ thuật hóa trang, nghệ thuật hát, múa của các nhân vật. Chẳng hạn, nhân vật lão thì mặc áo điều, quần lụa bạch, vận động trên sân khấu chèo theo đường gãy khúc và đường tròn, điệu đi gật cục, chân lảo đảo, thường hát điệu bình tiểu. Nhân vật nữ chính mặc áo hồng lồng xa đen, vận động trên sân khấu thei góc vuông, đường thẳng tư thế ngay thẳng, để quạt che kín đáo, thường hát điệu sử bằng. Còn nhân vật sử lệch: dán cao ở thái dương, vận động theo đường lượn song khuếch đại quá mức, đảo mắt nhiều, dáng đi ưỡn ẹo, nhiều chuyện động đột ngột, thường hát điệu cấm giá, sắp chợt,…
(1)	Soi kinh bóng quế: ý nói chăm đọc để thi đỗ.
(2)	 Hội long vân: ý nói thi chử đỗ đạt (long : rồng, vân: mây, hội : gặp; rồng mây gặp nhau).
(3)	 Kỉ (tràng kỉ): ở đây là ghế kiểu cổ, thường có chạm khắc hình để trang trí.
(4)	 Công hầu: tước công và tước hầu, công hầu chì chung các chức tước cao trong triều đình phong kiến.
(5)	Phượng(chim phượng hoàng): chim tưởng tượng ra, có hình thù như chim trĩ và được xem là chúa của ; công; chim quý hiếm, bộ lông màu lục ánh thép ; đuôi con trống dài có nhiều màu sắc đẹp, có thể xòe thẳng đứng và xếp theo hình nan quạt. Giống phượng giống công : chỉ dòng giống giàu có, cao quý.
(6)	Mèo mả gà đồng: mèo ở mả, gà ở đồng, chỉ loài vật hoang hóa, không phài là những loài vật nuôi trong nhà, thành ngữ này dùng để chỉ những kẻ vô lại, thiếu giáo dục, ma mãnh bịp bợm.
(7)	Trện dâu dưới Bộc(hoặc “dưới Bộc trên dâu”): chỉ những cuộc tình bất chính(những ruộng dâu ở bãi Bộc thuộc tỉnh Sơn Đông-Trung Quốc là chổ ngày xưa trai giá nước Trịnh và nước Vệ thường hẹn hò nhau tình tự).
(8)	Bất trắc: việc xấu xảy ra khó lường trước được. Ở đây chỉ tính dối trá, phản phúc.
(9)	Tam tòng tứ đức)tam: ba; tứ : bốn): thời phong kiến quan niệm phụ nữ phải tam tòng(“tại gia tòng phụ, xuất già tòng phu, phu tử tòng tử”, tức là ở nhà phải theo(phụ thuộc) cha, lấy chồng phài theo chồng, chồng chết thì theo con trai) và tứ đức(“công, dung, ngôn , hạnh”, tức những tiêu chuẩn cần có về công việc, dung nhan, lời ăn tiếng nói và đức hạnh).
(10)	Gươm trời búa nguyệt: chỉ sự trừng trị của ông trời (theo quan niệm mê tín).
(11)	Bồng Báo: tức thôn Bồng Thượng thuộc huyện Vĩnh Lộc (Thanh Hóa), một vùng đất văn vật thời xưa, ngựa bất kham thường được đưa về đây để thuần hóa.
(12)	Cầu Nôm: thuộc huyện Văn Lâm(Hưng Yêu) ngày nay, có nghề đúc đồng.
(13)	Trứng rồng lại nở ra rồng: chỉ dòng dõi cao quý, giàu có, tiếp nối nhau. 
(14)	Lia điu: rắn nhỏ có nọc độc, sống ở ao hồ, ăn ếch nhái; ở đây chỉ dòng giống hèn mọn, thấp kém.
(15)	Cao môn lệnh tộc: chỉ nơi giàu có, quyền thế.
(16)	Nữ tắc nữ công:(giỏi giang, gương mẫu về) công việc và đạo đức, theo quan niệm xưa đối với người phụ nữ.
(17)	Sắt cầm tịnh hảo: ý nói tình vợ chồng hòa hợp(sắt, cầm là hai thứ đàn cổ).
(18)	Nghiêm từ: cha mẹ, nói một cách đầy đủ là nghiêm phụ, từ mẫu (quan niệm chung ngày xưa cho rằng người cha cần nghiêm khắc, người mẹ cần hiền từ).'
			/>
		</VANBAN>
		<DOCHIEU>
			<BAITAP SoThuTu = '1'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '1.	Đọc kĩ tóm tắt nội dung vở chèo Quan Âm Thị Kính.'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '2'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '2.	Đọc kĩ trích đoạn Nỗi oan hại chồng và các chú thích để hiểu văn bản và các từ ngữ khó.'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '3'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '3.	Trích đoạn Nỗi oan hại chồng có mấy nhân vật? Những nhân vật nào là nhân vật chính thể hiện xung đột kịch? Những nhân vật đó thuộc các loại vai nào trong chèo và đại diện cho ai?'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '4'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '4.	Khung cảnh ở đầu trích đoạn là khung cảnh gì? Qua lời nói và cử chỉ của Thị Kính ở đây, em có nhận xét gì về nhân vật này?'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '5'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '5.	Thảo luận ở lớp: Hãy liệt kê và nêu nhận xét của em về hành động và ngôn ngữ của Sùng bà đối với Thị Kính.'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '6'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '6.	Trong trích đoạn, mấy lần Thị Kính kêu oan? Kêu với ai? Khi nào lời kêu oan của Thị Kính mới nhận được sự cảm thông? Em có nhận xét gì về sự cảm thông đó?'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '7'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '7.	Thảo luận ở lớp: Trước khi đuổi Thị Kính ra khỏi nhà, Sùng bà và Sùng ông còn làm điều gì tàn ác? Theo em, xung đột kịch trong trích đoạn này thề hiện cao nhất ở chổ nào? Vì sao?'
				/>
			</BAITAP>
			<BAITAP SoThuTu = '8'>
				<CAUHOI SoThuTu = '1' NoiDung = '8.	Qua cử chỉ và ngôn ngữ nhân vật, hãy phân tích tâm trạng Thị Kính trước khi rời khỏi  nhà Sùng bà. Việc Thị Kính quyết tâm “trá hình nam tử bước đi tu hành” có ý nghìa gì? Đó có phải là con đường giúp nhân vật thoát khỏi đau khổ trong xã hội cũ không?'
				/>
			</BAITAP>
		</DOCHIEU>
	</BAIHOCVANHOC>
</BAIHOC>